\chapter*{Ringraziamenti}

Sono molte le persone che in maniera più o meno diretta hanno contribuito alla buona riuscita di questo lavoro. Senza il contributo di ognuno di loro forse stareste leggendo una tesi diversa. O forse non la stareste leggendo affatto.
\vspace{10pt}\\
Un sentito grazie all'Ing.~Giustina Casagrande per la disponibilità, la gentilezza, la pazienza e l'assiduità con cui ci ha accompagnati durante tutto il nostro percorso, riuscendo a trovare sempre del tempo da dedicarci.
\vspace{10pt}\\
Un ringraziamento particolare va alla Prof.ssa~Maria Laura Costantino per la grande disponibilità e la cortesia dimostrateci, e per averci offerto prontamente il suo aiuto in varie occasioni.
\vspace{10pt}\\
Mille grazie al Dott.~Raffaele Galato, per l'entusiasmo col quale ci ha proposto questa collaborazione e il suo interesse per l'applicazione dei metodi dell'Ingegneria alla Medicina.
\vspace{10pt}\\
Grazie alle infermiere del San Faustino che ci hanno aiutato coi prelievi e fatto compagnia durante le lunghe giornate al centro dialisi. Vorremmo in particolar modo ringraziare Santina per averci dimostrato come, nel prendersi cura dei pazienti, una carezza e delle parole di conforto possano essere più potenti di un antidolorifico.
\vspace{10pt}\\
Grazie ai pazienti che si sono resi disponibili a donare il loro sangue e ci hanno permesso di svolgere il nostro compito.
\vspace{10pt}\\
Infine il ringraziamento più grande va alle nostre famiglie, che ci hanno sostenuto in tutti i modi e senza le quali tutto questo non sarebbe stato possibilie.
\vspace{30pt}\\
Grazie a tutti. Davvero.
