\chapter*{Ringraziamenti parte II}
A mamma: non serve aggiungere altro.
\vspace{10pt}\\
A papino: speriamo mi regali il podere per la tesi.
\vspace{10pt}\\
A Fabri (detto lo zoppettone, il gemello, il peperoncino, il puzzone, il barbone): ahhh che noia senza di te.
\vspace{10pt}\\
A Gianluca e ad Elisa perché ho messo a dura prova la loro pazienza con lunghe e pressanti telefonate durante i week end : se ne avete bisogno anche voi il numero è 0461 19****8. P.S. il pc ancora non funziona!
\vspace{10pt}\\
Alla ziuccina: come lei nessuno mai.
\newline
\newline
Ad Elena: detta anche "'"attolaiam"'" che oggi sicuramente starà indossando le sue nuove six inch pumps.
\vspace{10pt}\\
Ai maschi Coradello: me tocca sennò poi chi li sente.
\vspace{10pt}\\
E poi ringrazio quella befana della nonna: così potrà finalmente lasciare in pace padre Leopoldo. 
\vspace{10pt}\\
Ademas, queria agredecer el aiuda que siempre me ha dado mi gran amiga Francisca, en cima de todo con sus notas (=)), sin las quales toda via estaria en mi primer ano.
\vspace{10pt}\\
Ringrazio di cuore la famiglia Frignati per l'aiuto, il sostegno e l'ospitalità di tutti questi anni passati a Milano.
\vspace{10pt}\\
Saluto ``nonna'' Lucia per le sue chicche estetiche e la compagnia di questi anni.
\vspace{10pt}\\
E ringrazio tutti gli amici di università e non: non faccio nomi perché sono certa che in fondo in fondo ognuno di loro sa che sto proprio pensando a lui/lei.
\vspace{30pt}\\
Ad Maiora,  Nicoletta
